% %& -aux-directory=temp
\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}
\input{/latex/preambule-pc.tex}

\begin{document}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Chapitre \no 1 -- Fonction et dérivation, Niveau=TSTMG,Classe=2, Date=2023-2024, Code=Nom : \pointilles[4cm] \qquad Prénom : \pointilles[4cm]}

  \begin{methode}
    Pour calculer l'image d'une fonction, on remplace $x$ par la valeur souhaitée.
  \end{methode}

  \vspace{-5mm}

  \begin{exemple}
    Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f({\color{red}x}) = 5{\color{red}x}+4$.
    On souhaite calculer $f(2)$.

    $f({\color{red}2})  = 5 \times {\color{red}2} + 4 = 10 + 4 = 14$

    %  \begin{eq}
    %      f(x)  & = 5{\color{red}x} + 4\\
    %       f(2)  & = 5 \times {\color{red}2} + 4 = 10 + 4 = 14
    %    \end{eq}

  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x) = 10x-3$.

    Calculer $f(2) $ et $f(-3)$.

  \end{exercice}

  \begin{methode}
    Pour dériver une fonction, on utilise le tableau ci-dessous.
    \begin{center}
      \begin{tblr}{colspec={|c|c|},rowhead=1,row{1}={bg=YellowGreen,fg=white,font=\bfseries},hlines}
        Fonction  & Dérivée \\
        $x$       & $1$     \\
        $x^2$     & $2x$    \\
        $x^3$     & $3x^2$  \\
        constante & $0$     \\
      \end{tblr}
    \end{center}

  \end{methode}

  \vspace{-5mm}

  \begin{exemple}
    Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x) = 5x^3 + 3x^2 - 2x + 1$.

    On souhaite calculer sa dérivée :

    \begin{eq}
      f(x)  & = 5{\color{red}x^3} + 3{\color{Green}x^2} - 2{\color{blue}x} + {\color{orange}1}\\
      f'(x) & = 5 \times {\color{red}3x^2} + 3 \times {\color{Green}2x} - 2\times {\color{blue}  1} + {\color{orange}0}\\
      & = 15x^2 + 6x - 2
    \end{eq}

  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    Calculer la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x) = 5x^2 + 8x$.
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Calculer la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x) = 10x^3 - 5x^2 + 3x + 7$.
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Calculer la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x) = x^2 + 8x$.
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Calculer la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x) = -3x^2 + 4$.
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Calculer la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x) = 2 + 3x + 8x^2 + 5x^3$.
  \end{exercice}

  \begin{methode}
    Pour calculer le coefficient directeur $a$ d'une droite, on choisi deux points par lesquelles passent la droite et on applique la formule :

    \[ m = \dfrac{\color{Green}\Delta\,y}{\color{blue}\Delta\,x} \]
  \end{methode}

  \begin{exemple}

    \begin{minipage}
      {0.6\linewidth}
      On souhaite calculer le coefficient directeur de la droite :

      \[ m = \dfrac{\color{Green}\Delta\,y}{\color{blue}\Delta\,x} = \dfrac{\color{Green}6}{\color{blue}3} = 2 \]

      Le coefficient directeur est donc $2$.

      \medskip

      \textit{\textbf{Remarque :} Concrètement, cela signifie que l'on monte de 2 unité vers le haut à chaque fois que l'on avance d'une unité vers la droite.}
    \end{minipage}\begin{minipage}{0.4\linewidth}
      \begin{center}
        \includegraphics{figs/coeffdir1.pdf}
      \end{center}
    \end{minipage}
  \end{exemple}

  \begin{multicols}{2}
    \begin{exercice}
      Déterminer le coefficient directeur de la droite.

      \begin{center}
        \includegraphics{figs/coeffdir2.pdf}
      \end{center}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
      Déterminer le coefficient directeur de la droite.

      \begin{center}
        \includegraphics{figs/coeffdir3.pdf}
      \end{center}
    \end{exercice}
  \end{multicols}

  \begin{multicols}{2}
    \begin{exercice}
      Déterminer le coefficient directeur de la droite.

      \begin{center}
        \includegraphics{figs/coeffdir4.pdf}
      \end{center}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
      Déterminer le coefficient directeur de la droite.

      \begin{center}
        \includegraphics{figs/coeffdir5.pdf}
      \end{center}
    \end{exercice}
  \end{multicols}



  % \begin{exercice}[Titre=Bonus (uniquement lorsque les exercices précédents sont terminés)]
  %   Compléter cette grille en plaçant un chiffre par case vide de manière à ce que le
  %   nombre qui précède la flèche soit le produit des nombres indiqués par la flèche. Par exemple :
  %   \begin{center}
  %     \raisebox{1.5cm}{\Grimuku[CouleurSolution=black,TLargeur=3]{%
  %         27/d//,9,3%
  %       }}\hspace{0.15\linewidth}\Grimuku[CouleurSolution=black,TLargeur=1]{%
  %       //25/b,%
  %       5,%
  %       5%
  %     }
  %   \end{center}
  %   \begin{center}
  %     \Grimuku{%
  %       9/d/36/b,9,1,6/d/24/b,2,3,//27/b,%
  %       6,7,42/g//,6,9,54/g//,3,%
  %       6,63/h/12/d,3,4,18/h/45/d,5,9%
  %     }%
  %   \end{center}
  % \end{exercice}

  % \begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm, %unités
  %   xmin=0,xmax=5,xgrille=1,xgrilles=1, %axe Ox
  %   ymin=0,ymax=5,ygrille=1,ygrilles=1] %axe Oy    
  %   %\FenetreTikz
  %   \FenetreSimpleTikz%
  %     <Police=\small>{0,1,...,5}%
  %     <Police=\small>{0,1,...,5} %repère
  %   \def\LISTE{0/1.5/0§1/2/-0.333§2/0/-5}
  %   %spline
  %   \SplineTikz[AffPoints,Coeffs=3§2,Couleur=red]{\LISTE}
  %   %tangente
  %   \TangenteTikz[xl=0,xr=0.5,Couleur=CouleurVertForet,Style=dashed]{\LISTE}
  %   \TangenteTikz[xl=0.5,xr=0.75,Couleur=orange,Style=dotted,Point=2]{\LISTE}
  %   \TangenteTikz[xl=0.33,xr=0,Couleur=blue,Style=densely dashed,Point=3]{\LISTE}
  %   \end{tikzpicture}


  \begin{propriete}
    Une droite est horizontale si et seulement si son coefficient directeur est $0$.
  \end{propriete}

  \vspace{-5mm}

  \begin{exemple}
    \begin{minipage}
      {0.5\linewidth}
      On souhaite calculer le coefficient directeur de la droite ci-contre.

      La droite est horizontale donc son coefficient directeur est 0.
    \end{minipage}\begin{minipage}{0.5\linewidth}
      \begin{center}
        \includegraphics{figs/coeffdir8.pdf}
      \end{center}
    \end{minipage}
  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    Calculer la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x) = -5x^3 + x^2 + 7x + 4$.
  \end{exercice}


  \begin{multicols}{2}
    \begin{exercice}
      Déterminer le coefficient directeur de la droite.

      \begin{center}
        \includegraphics{figs/coeffdir6.pdf}
      \end{center}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
      Déterminer le coefficient directeur de la droite.

      \begin{center}
        \includegraphics{figs/coeffdir7.pdf}
      \end{center}
    \end{exercice}
  \end{multicols}


  \begin{exercice}
    Calculer la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x) = -x^3 + 7x^2+ x - 7$.
  \end{exercice}

  \medskip

  \begin{exercice}[Titre=Bonus (uniquement lorsque les exercices précédents sont terminés)]
    Compléter cette grille en plaçant un chiffre par case vide de manière à ce que le
    nombre qui précède la flèche soit le produit des nombres indiqués par la flèche. Par exemple :
    \begin{center}
      \includegraphics{figs/grimkuexemple.pdf}
    \end{center}
    \begin{center}
      \includegraphics{figs/grimku1.pdf}
    \end{center}
  \end{exercice}

  % \begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm, %unités
  %     xmin=0,xmax=5,xgrille=1,xgrilles=1, %axe Ox
  %     ymin=0,ymax=5,ygrille=1,ygrilles=1] %axe Oy    
  %   %\FenetreTikz
  %   \FenetreSimpleTikz%
  %   <Police=\small>{0,1,...,5}%
  %   <Police=\small>{0,1,...,5} %repère
  %   \def\LISTE{0/1.5/0§1/2/-0.333§2/0/-5}
  %   %spline
  %   \SplineTikz[AffPoints,Coeffs=3§2,Couleur=red]{\LISTE}
  %   %tangente
  %   \TangenteTikz[xl=0,xr=0.5,Couleur=CouleurVertForet,Style=dashed]{\LISTE}
  %   \TangenteTikz[xl=0.5,xr=0.75,Couleur=orange,Style=dotted,Point=2]{\LISTE}
  %   \TangenteTikz[xl=0.33,xr=0,Couleur=blue,Style=densely dashed,Point=3]{\LISTE}
  % \end{tikzpicture}

  \newpage

  \begin{propriete}
    Le coefficient directeur de la tangente au point d'abscisse $a$ est égal à $f'(a)$, c'est à dire au nombre dérivé en $a$.
  \end{propriete}

  \begin{exemple}

    \begin{minipage}
      {0.6\linewidth}
      On nous donne ci-contre, la courbe représentative d'une fonction $f$. La tangente au point d'abcisse $5$ est également tracé en pointillé.

      On souhaite lire graphiquement $f'(5)$, c'est à dire le nombre dérivé en 5. Pour cela, il suffit de lire graphiquement la valeur du coefficient directeur de la tangente (voir méthode page précédente).

      \[ m = \dfrac{\color{Green}\Delta\,y}{\color{blue}\Delta\,x} = \dfrac{\color{Green}-1}{\color{blue}2} = -0,5 \]

      On a donc $f'(5) = -0,5$.

      \medskip

      \textit{\textbf{Remarque :} Attention à ne pas confondre $f'(5)$ qui correspond au nombre dérivée et $f(5)$ qui correspond à l'image de 5 et qui est ici égal à $6$.}
    \end{minipage}\begin{minipage}{0.4\linewidth}
      \begin{center}
        \includegraphics{figs/nbderive1.pdf}
      \end{center}
    \end{minipage}
  \end{exemple}

  \medskip


  \begin{multicols}{2}
    \begin{exercice}
      Lire graphiquement $f'(5)$.

      \begin{center}
        \includegraphics{figs/nbderive2.pdf}
      \end{center}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
      Lire graphiquement $f'(3)$.

      \begin{center}
        \includegraphics{figs/nbderive3.pdf}
      \end{center}
    \end{exercice}
  \end{multicols}


  \begin{exercice}

    \begin{minipage}
      {0.6\linewidth}
      On a tracé ci-contre la courbe représentative d'une fonction $f$, ainsi que ses tangentes aux points d'abcisse $3$ et $5$.

      \medskip

      Lire graphiquement :

      \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*.}]
        \item $f'(3)$
        \item $f'(5)$
        \item $f(3)$
      \end{enumerate}

    \end{minipage}\begin{minipage}{0.4\linewidth}
      \begin{center}
        \includegraphics{figs/nbderive4.pdf}
      \end{center}
    \end{minipage}
  \end{exercice}

  \begin{multicols}{2}

    \begin{center}
      \includegraphics{figs/grimku1s.pdf}
    \end{center}

    \begin{exercice}

      Calculer la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x) = 10x^3 + x^2 + 7x + 3  $.

    \end{exercice}

    \begin{exercice}

      Calculer la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x) = x^2 + 3  $.

    \end{exercice}

    \begin{exercice}
      Déterminer le coefficient directeur de la droite.

      \begin{center}
        \includegraphics{figs/coeffdir9.pdf}
      \end{center}
    \end{exercice}
  \end{multicols}

  \begin{exercice}

    \begin{minipage}
      {0.4\linewidth}
      On a tracé ci-contre la courbe représentative d'une fonction $f$, ainsi que ses tangentes aux points d'abcisse $2$ et $6$ et $10$.

      \medskip

      Lire graphiquement :

      \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*.}]
        \item $f'(2)$
        \item $f'(6)$
        \item $f'(10)$
        \item $f(10)$
      \end{enumerate}

    \end{minipage}\begin{minipage}{0.6\linewidth}
      \begin{center}
        \includegraphics{figs/nbderive5.pdf}
      \end{center}
    \end{minipage}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}[Titre=Bonus (uniquement lorsque les exercices précédents sont terminés)]
    Compléter cette grille en plaçant un chiffre par case vide de manière à ce que le nombre qui précède la flèche soit le produit des nombres indiqués par la flèche.
    \begin{center}
      \includegraphics{figs/grimku2.pdf}
    \end{center}
  \end{exercice}



\end{Maquette}
\end{document}